\section*{7.Picos de tensão na transição entre estados}
\subsection*{\textbf{7.1. Análise Teórica}}
As transições entre estados do contador, por razões de construção interna, 
não são ideais. Além de existirem atrasos também podem ocorrer variações 
bruscas e descontroladas entre os estados estáveis. No circuito completo essas 
variações podem ser agravadas por inúmeras razões e traduzir-se em "picos" de tensão 
na saída que serão visíveis nos instantes imediatamente após a transição 
do estado lógico na entrada.
\subsection*{\textbf{7.2. Resultados Experimentais}}

\begin{figure}[H]
\centering \resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/7.png}    
    %\input{./img/5_R4_R}
    \unskip}
    \captionsetup{type=figure}
\caption{Picos de Tensão: visualização do osciloscópio de $V_0$ (verde) e 
$A$ (amarelo) na transição entre os estados consecutivos de "0111" e "1000" 
(com $R_f=2R$ e $V_{ref}=5V$)}
    \label{parte7}
\end{figure}

Seguindo as instruções dadas no enunciado e colocando o circuito a transitar ciclicamente entre 
2 estado lógicos consecutivos ("1000" e "0111"), adquirimos a visualização 
do osciloscópio do sinal $V_0$ e o aplicado $A$, figura \ref{parte7}


\subsection*{\textbf{7.3. Análise de Resultados}}
Na figura \ref{parte7}, onde o sinal de $V_0$ tem a escala em amplitude muito 
mais aumentada, são visíveis as violentas oscilações causadas na 
transição entre estados lógicos da entrada. Os "picos" chegam a atingir 
$\sim 200mV$ em relação ao valor estável imediatamente anterior. Além disso 
as perturbações duram quase $2\mu s$, pelo que a saída só não se pode 
considerar estável antes desse tempo após uma transição na entrada. É de notar 
que a forma destas perturbações é diferente para a transição num sentido e 
no outro, mas que se repete praticamente no período seguinte, não se tratando 
portanto de ruído ou de uma perturbação pontual.

Estas perturbações causadas pela transição entre estados lógicos já eram 
visíveis nas primeiras figuras (\ref{4_2R} ou \ref{4_4R}) nas quais se verifica 
também que são semelhantes para todas as transições entre 
patamares.

Numa transição de ``1110'' para ``0001'', as primeiras perturbações (picos) são causados pelo assíncronismo entre os NORs que apesar de serem do mesmo modelo e fabricante não são perfeitamente iguais e consequentemente os respectivos tempos de resposta são ligeiramente diferentes - o que provoca estados intermédios de duração muito curta mas ainda assim visíveis nos picos. Em segundo lugar, existe um posterior atraso de resposta do componente NOT aplicado a $S_4$ o que origina na transição referida um estado intermédio ``0000'' ao qual o AmpOp vai responder (com o respectivo Slew-Rate) até a devida transição na saída do NOT para o estado final ``0001'' ao qual o AmpOp passa a ter de responder - o que justifica a ``bossa'' no início do patamar estável. O mesmo se passa para a transição de ``0001'' para ``1110'' num sentido invertido com estado intermédio ``1111''. 

\section*{Conclusão}

Durante esta sessão de laboratório foram estudadas várias alterações ao circuito do DAC de modo a entender melhor o seu funcionamento e a função de cada um dos seus componentes. Inicialmente foi variada a resistência no circuito inversor, tendo-se reparado que esta variação é proporcional à variação da tensão de saída do DAC. Assim o amplificador operacional é apenas utilizado para controlar a proporcionalidade dos bits à tensão de saída. 

De seguida foi variada a resistência nas entradas dos bits, o que nos permitiu controlar a contribuição de cada um dos bits na tensão de saída do DAC - e verificar que uma redução na resistência de entrada de um bit aumenta a sua contribuição e diminui a dos restantes na tensão final. Para um DAC funcional, estas resistências devem ser iguais para todas as entradas dos bits. 

Uma vez que se observou ao longo do laboratório um atraso nas transições de estado, alterou-se o circuito de modo a variar apenas entre os estados extremos do contador, de modo a estudar-se melhor este atraso. Este atraso se dever-se-á quase unicamente ao {\it slew-rate} do amplificador operacional. O {\it slew-rate} nominal é superior ao observado.

Finalmente, foi estudada ao pormenor uma transição entre dois estados consecutivos, tendo sido verificado que existem variações bruscas ({\it glitches}) entre os estados estáveis na saída do DAC, que se deverão a assíncronismos entre os componentes NOR e o atraso específico do componente NOT.
